\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\geometry{margin=2.5cm}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definición}

\lstset{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
    commentstyle=\color{green!50!black},
    stringstyle=\color{red!70!black},
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    stepnumber=1,
    numbersep=8pt,
    backgroundcolor=\color{gray!5},
    frame=single,
    rulecolor=\color{black!30},
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=false,
    tabsize=4,
    captionpos=b,
    xleftmargin=1.5em,
    framexleftmargin=1.2em,
    showstringspaces=false
}

\title{Primer Trabajo Grupal: Generador Aleatorio de Melodías Basado en Dependencia Estadística}
\author{Integrantes: 
    \textit{Juan Felipe Rodriguez G. 20261595004,} \\ 
    \textit{Carlos Stiven Mora Hoyos 202615950**,} \\ 
    \textit{Sergio Santiago Duarte Rojas 202615950**} \\
    \\Curso: Herramientas Matemáticas \\para el Manejo de la Información (2026-1)}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Objetivo}
Diseñar y proponer un generador aleatorio de melodías basado en dependencia estadística, utilizando tres melodías base del mismo género musical y compositor.

\section*{Resumen}
En este trabajo desarrollamos un generador estocástico de melodías para guitarra a partir de tres canciones de Edith Piaf. El flujo metodológico se estructuró en dos etapas: (i) extracción y normalización de tablaturas mediante herramientas en Python (lectura de JSON/MIDI y conversión a matrices MATLAB), y (ii) modelación probabilística en MATLAB sobre la representación matricial \(n\times 7\) (seis cuerdas + duración relativa). Primero evaluamos un modelo de Orden 0 para los tiempos relativos (muestra i.i.d., hipótesis de independencia), luego un modelo de Orden 1 (cadenas de Markov para la columna de duraciones), y finalmente un modelo de \textit{estado completo} que integra simultáneamente trastes y tiempo en una única dinámica de transición. Los resultados de síntesis muestran que el enfoque final preserva mejor el estilo del corpus de entrenamiento, produciendo salidas musicalmente más coherentes en ritmo y contorno melódico.

\section*{Primera actividad: Estructura de la tablatura}
\subsection*{Tempo}
El tempo corresponde a la velocidad de ejecución de la melodía y se expresa en \textit{beats per minute} (BPM). Por ejemplo, un tempo de 145 BPM indica que en un minuto ocurren 145 pulsos de negra. En nuestro esquema, este valor se pasa directamente a la función de síntesis \texttt{generamelodia(melodia, tempo, modo)}, de modo que la misma secuencia matricial puede reproducirse más rápida o más lenta sin alterar su estructura relativa de notas.

\subsection*{Números y ejecución}
Cada fila de la matriz representa un evento musical y las primeras seis columnas codifican, por cuerda, el traste a ejecutar. Un número positivo (por ejemplo, 7 u 8) indica el traste presionado; el valor \textbf{0} representa cuerda al aire (sin presionar traste); y el valor \textbf{-1} indica que esa cuerda no suena en ese evento (silencio de cuerda). Esta convención permite representar notas simples, acordes parciales y silencios de manera uniforme dentro de una sola estructura numérica.

\subsection*{Duración relativa y silencios}
La séptima columna almacena la duración relativa de cada evento como fracción de compás. En compás \(4/4\), usamos la equivalencia estándar: \(1\) para redonda, \(1/2\) para blanca, \(1/4\) para negra, \(1/8\) para corchea, etc. Un silencio completo se representa con trastes en \(-1\) en las seis cuerdas y la duración correspondiente en la columna temporal. Así, la matriz conserva simultáneamente información de altura (trastes) y métrica (duración).

\section*{Segunda actividad: Codificación matricial en MATLAB}
\subsection*{Definición de la matriz \texttt{melodia}}
Sea \(\texttt{melodia}\in\mathbb{Z}^{n\times 7}\). Las primeras seis columnas representan el traste en cada cuerda y la séptima columna representa el tiempo relativo.

\subsection*{Ejemplo de codificación}
\begin{lstlisting}[language=Matlab]
format rat;
melodia = [
-1 -1 -1 -1 -1 -1 1;
-1 -1 -1 -1 -1 -1 1;
-1 -1 -1 -1 -1 -1 1;
-1 -1 -1 -1 -1 -1 1;
-1 -1 -1 -1 8  -1 1/4;
-1 -1 -1 7  -1 -1 5/16;
-1 -1 -1 -1 -1 -1 1/16;
-1 -1 -1 -1 8  -1 1/8;
];
\end{lstlisting}

\subsection*{Síntesis de audio}
\begin{lstlisting}[language=Matlab]
generamelodia(melodia,145,1);
generamelodia(melodia,145,2);
\end{lstlisting}

\section*{Tercera actividad: Selección y codificación de tres melodías}
\subsection*{Criterios de selección}
Se seleccionaron tres obras del mismo universo estilístico para asegurar consistencia estadística del corpus: mismo género (\textit{chanson française}), misma referencia autoral e interpretativa (Edith Piaf), y tablaturas en formato compatible con pista de guitarra y métrica \(4/4\). Este criterio reduce sesgos por mezcla de estilos y favorece que las probabilidades estimadas reflejen regularidades musicales comparables.

\subsection*{Melodías seleccionadas}
\begin{itemize}
	\item \textit{La Foule}
	\item \textit{La Goualante du Pauvre Jean}
	\item \textit{La Vie En Rose}
\end{itemize}

Género del corpus: \textit{chanson française}. Compositora/intérprete de referencia del proyecto: Edith Piaf.

\subsection*{Matrices codificadas}
Las melodías base se codificaron en archivos MATLAB de dimensión \(n\times 7\), uno por canción, y se almacenaron en \texttt{songs/m and wav files/}: \texttt{la\_foule.m}, \texttt{la\_goualante\_du\_pauvre\_jean.m} y \texttt{la\_vie\_en\_rose\_by\_edith\_piaf.m}. La extracción inicial se apoyó en utilidades Python para transformar fuentes JSON/MIDI a formato matricial compatible con \texttt{generamelodia}.

\section*{Cuarta actividad: Probabilidades marginales de tiempos relativos}
\subsection*{Estimación por frecuencias relativas}
Sea \(T\) el tiempo relativo. Para cada valor \(t\) observado en la séptima columna:
$$\widehat{P}(T=t)=\frac{\#\{i: T_i=t\}}{n}.$$

\subsection*{Generación aleatoria i.i.d. de tiempos}
A partir de la distribución marginal global \(\widehat{P}(T=t)\), se generó para cada canción un nuevo vector temporal de igual longitud mediante muestreo i.i.d. Luego se reemplazó únicamente la séptima columna de cada matriz, conservando intactas las columnas 1--6 (trastes). De esta forma se aisló el efecto de la hipótesis de independencia temporal sobre el resultado sonoro.

\subsection*{Discusión}
No es suficiente. Aunque el muestreo i.i.d. respeta frecuencias globales de duración, ignora la dependencia entre eventos consecutivos y el contexto de frase musical. En la práctica, esto produce secuencias arrítmicas o inestables, con acentos poco naturales y sensación de caos temporal, porque se pierde la continuidad estructural que organiza motivos y respiración métrica en una melodía real.

\section*{Quinta actividad: Probabilidades condicionales de tiempos relativos}
\subsection*{Modelo de dependencia de primer orden}
Sea \(T_i\) el tiempo relativo en la fila \(i\). Se estiman:
$$\widehat{P}(T_{i+1}=b\mid T_i=a)=\frac{\#\{i: T_i=a,\,T_{i+1}=b\}}{\#\{i: T_i=a\}}.$$

\subsection*{Generación con dependencia condicional}
Se construyó una cadena de Markov de primer orden sobre el conjunto de duraciones observadas. Fijado un estado inicial \(T_1\), cada duración siguiente \(T_{i+1}\) se muestreó secuencialmente usando la fila correspondiente de la matriz de transición estimada \(\widehat{P}(T_{i+1}\mid T_i)\). El procedimiento se repitió hasta completar la longitud de cada canción, reemplazando luego la séptima columna por la secuencia generada.

\subsection*{Discusión}
Sí mejora la coherencia métrica frente al caso i.i.d. La dependencia de primer orden organiza las duraciones en ``paquetes'' temporales más plausibles y estabiliza patrones locales de pulso. Sin embargo, la melodía global todavía puede percibirse inconexa si no se modelan conjuntamente los trastes (columnas 1--6), porque la continuidad rítmica por sí sola no garantiza continuidad melódica-armónica.

\section*{Sexta actividad: Dependencia entre Trastes y Compases (Actividad 6)}
\subsection*{Dependencia entre trastes}
La evidencia musical y estadística indica \textbf{dependencia fuerte} (no independencia) entre los trastes tocados en las tres melodías seleccionadas. En primer lugar, una melodía tonal de \textit{chanson fran\c{c}aise} no se construye como una sucesión aleatoria de alturas: está restringida por \textbf{escala}, \textbf{centro tonal} y \textbf{función armónica}. En términos probabilísticos, si \(F_i\in\mathbb{Z}^6\) representa el vector de trastes de la fila \(i\), entonces
\[
	P(F_{i+1}\mid F_i)\neq P(F_{i+1}),
\]
porque la nota/acorde actual condiciona de manera directa la siguiente elección melódica y armónica (por ejemplo, encadenamientos funcionales tipo \(\mathrm{ii}\!\to\!\mathrm{V}\!\to\!\mathrm{I}\)).

En segundo lugar, desde la mecánica guitarrística, la geometría del diapasón introduce una restricción ergonómica: las transiciones entre trastes contiguos o cercanos tienen mayor probabilidad que saltos amplios. Por tanto,
\[
	P\big(|\Delta f|\leq 2\big)\gg P\big(|\Delta f|\geq 10\big),
\]
donde \(\Delta f\) denota el cambio de traste entre eventos sucesivos en una cuerda dada. En consecuencia, un salto aparentemente aleatorio como \(0\to 15\) es estadísticamente raro frente a desplazamientos locales.

\subsection*{Dependencia entre compases}
También se observa \textbf{dependencia estructural entre compases}. En repertorio de Edith Piaf, la forma musical (estrofa, estribillo, puente) induce repetición exacta o variada de frases. Si \(C_k\) denota el patrón del compás \(k\), entonces en una misma sección suele cumplirse
\[
	P(C_{k+4}=C_k\mid \text{misma frase})\ \text{alta},
\]
o, en versión más realista, \(C_{k+4}\) pertenece a una clase de variaciones cercanas de \(C_k\). Esta regularidad formal permite anticipar compases futuros con información de compases previos, lo cual contradice explícitamente la hipótesis de independencia temporal.

\subsection*{Conclusión de la actividad}
Se concluye que la modelación debe asumir dependencia estadística no solo en el ritmo (columna 7), sino también en el contenido melódico-armónico (columnas 1--6). En términos del generador, esto exige un esquema condicional conjunto para duraciones, trastes y contexto de compás; de lo contrario, el resultado tenderá a perder coherencia estilística y direccionalidad tonal.

\section*{Séptima actividad: Propuesta de generador aleatorio}
\subsection*{Definición del generador}
En la Fase 5 se definió un generador de melodías nuevas basado en \textbf{estados completos}. La entrada son tres matrices base \(n\times 7\) (las canciones seleccionadas), y la salida es una nueva matriz \(m\times 7\) sintetizable en audio. Cada estado está formado por las seis cuerdas (trastes) y la duración relativa; por tanto, la dependencia modelada no es solo rítmica sino conjunta ritmo--contenido ejecutado.

\subsection*{Algoritmo}
El algoritmo procede así: (1) carga las tres canciones y concatena sus filas en un corpus único, (2) identifica estados únicos de la forma \([c_1,\dots,c_6,t]\), (3) construye una mega-matriz de transición \(N\times N\) contando transiciones observadas y filtrando explícitamente las fronteras entre canciones para evitar saltos artificiales, (4) normaliza por filas para obtener probabilidades condicionales, (5) inicializa la caminata aleatoria desde uno de los estados iniciales reales y genera la secuencia de longitud objetivo mediante muestreo secuencial de Markov, y (6) exporta matriz y audio con \texttt{generamelodia}.

\subsection*{Resultados}
Como resultado se obtuvo una nueva pieza en \texttt{fase5/generacion\_markov\_edith\_piaf.m} y su correspondiente audio \texttt{fase5/generacion\_markov\_edith\_piaf.wav}. Cualitativamente, la salida conserva rasgos del estilo entrenado (direccionalidad melódica y regularidad rítmica local) sin replicar de forma literal ninguna canción original, evidenciando capacidad de generalización dentro del mismo lenguaje musical.

\section*{Evidencia de implementación}
\subsection*{Código MATLAB}
\begin{itemize}
	\item \texttt{out-song/generamelodia.m}
	\item \texttt{out-song/acorde.m}
	\item \texttt{out-song/va.m}
\end{itemize}

\subsection*{Herramienta Python}
\begin{itemize}
	\item \texttt{utils/midi2matlab.py}
\end{itemize}

\section*{Conclusiones}
El proyecto confirma que la modelación estocástica es una estrategia efectiva para generación musical cuando la dependencia estadística se formula al nivel adecuado. El modelo de independencia (Orden 0) resultó insuficiente por su baja coherencia temporal; el modelo condicional de tiempos (Orden 1) mejoró el comportamiento métrico; y el modelo de estado completo (trastes + duración) logró las salidas más convincentes al preservar regularidades rítmico-melódicas del corpus. En síntesis, la principal contribución es mostrar que la música generada mejora sustancialmente al pasar de probabilidades marginales a transiciones contextuales sobre representaciones musicales integradas.

\begin{thebibliography}{}
	\bibitem{songsterr}
	Songsterr. \textit{Tablaturas y recursos de ayuda}. \url{https://www.songsterr.com/}.

\end{thebibliography}

\end{document}
